Ziel der vorliegenden Arbeit war es, eine Livestreaming- und eine Video-on-Demand-Komponente für ein Online-Rückenstudio zu entwickeln. Zu diesem Zweck wurden zunächst die technischen Voraussetzungen erörtert. Dazu gehörten Breitbandverfügbarkeiten, Streaming-Protokolle, Videoformate, Browserverbreitung und Endgeräte. Die Entwicklung der Livestreaming- und Video-on-Demand-Komponente wurde anhand von ausgewählten Beispielen beschrieben. 

Bei der Betrachtung der technischen Voraussetzungen kann man davon ausgehen, dass bereits 99,3% aller Haushalte in Deutschland über eine Breitbandanbindung von >= 2 Mbps verfügen. Auch im mobilen Sektor werden je nach Provider Downloadraten zwischen 1,3 und 5,7 \ac{Mbps} erreicht. Daraus ergibt sich eine Staffelung der Bitrate für das Livestreaming von 2000/1200/650 Kbps und für Video-on-Demand von 2500/1200/600 Kbps bei entsprechenden Auflösungen (vgl. Tabellen 3.4 und 3.5). Die unterschiedlichen Streaming-Protokolle RTMP, RTSP, HLS und HDS wurden hinsichtlich ihrer Kompatibilität zu den gängigen Endgeräten und Browsern untersucht. Als Ergebnis kann man folgern, dass RTMP ein etabliertes und weit verbreitetes Protokoll im Desktop-Bereich ist. Die Kommunikation mit IOS-Geräten kann nur mit Apples' HLS-Protokoll gewährleistet werden. Für Android-Geräte kommt neben dem RTSP-Protokoll ab Version 3.0 auch das HLS-Protokoll für Geräte ab Version 4.0 in Frage. Damit die am Endgerät eintreffenden Videos im Browser abgespielt werden können, mussten zusätzlich noch browsertypische Videocodecs bzw. Containerformate berücksichtigt werden. Eine Videoformatierung in *mpeg-4/h.264*, *ogg/theora* und *webm/VP8* deckt 99 % aller gängigen Browser ab (vgl. Tabellen 3.2 und 3.3). 

Mit diesen Voraussetzungen und einer Übersicht über mögliche Streaming-Server fiel die Wahl für die Entwicklung der Livestreaming-Komponente auf eine Open-Source-Variante in Form des C++ RTMP Servers und für die Video-on-Demand-Komponente auf eine kommerzielle Lösung der Amazon Web Services.

Der *C++ RMTP Server* kann in *RTMP* und *RTSP* streamen und erhält das Videosignal von dem *Flash Media Live Encoder*, welcher seinerseits direkt ein Kamerasignal verarbeitet. Der in die Webanwendung integrierte *Flowplayer* kommuniziert mit dem Server und ruft den entsprechenden Stream ab. Die Konfiguration ermöglicht das Streamen von Video zu Desktop- und Android-Geräten.

Die Amazon Web Services bieten für die Video-on-Demand-Komponente diverse Vorteile. Zum einen spielt der enorme Speicheraufwand des gesamten Videoangebots in den unterschiedlichen Auflösungen und Bitraten keine direkte Rolle mehr, da der Speicherplatz einer S3-Instanz dynamisch wächst. Zum anderen läuft auf den CloudFront-Instanzen der Adobe Media Server, der die Streaming Protokolle RTMP, RTSP, HLS und HDS unterstützt und damit die genannten Endgeräte erreichen kann. Des Weiteren verfügen die Amazon Web Services über Schnittstellen, die es ermöglichen schnell, sicher und einfach mit den Diensten S3 und CF zu kommunizieren. Die Verwendung von Ruby-Erweiterungen vereinfacht das Hochladen von neuen Videos. Ein *Paperclip-Preprocessor* konvertiert ein hochzuladendes Video mit Hilfe einer lokalen *FFmpeg*-Installation automatisch in unterschiedliche Auflösungen und Videoformate. 

Mit dem in dieser Arbeit vorgestellten Lösungsansatz sind die eingangs formulierten Anforderungen erfüllt.

Um beide Komponenten (Livestreaming und Video-on-Demand) im Sinne des Unternehmenskonzeptes vollständig abzuschließen, wären noch einige Schritte notwendig, die im Rahmen dieser Bachelorarbeit nicht zu realisieren waren. Der C++ RTMP Server müsste um ein HLS-Plugin erweitert werden. Die Bitraten nach der *FFmpeg*-Konvertierung in der VoD-Komponente sollten vom Videotechniker optimiert werden. CloudFront verwendet den Adobe Media Server in der Version 3.5. Allerdings ist auf dem Markt bereits die Version 5.0 mit einem erweiterten Funktionsumfang erhältlich. Das Aufsetzen eines eigenen AMS in der Version 5.0 auf einer Amazon EC2-Instanz könnte die Video-on-Demand-Komponente langlebiger machen. Zusätzlich müsste noch eine ausgiebige Testperiode mit einer stetig wachsenden Nutzerzahl durchgeführt werden. Im Fokus sollte dabei die Stabilität der Server und die Kompatibilität zu den Endgeräten stehen. Erst wenn alle Anforderungen fehlerfrei erfüllt werden, kann eine Veröffentlichung der Komponente für den kommerziellen Markt erfolgen.


